林超英「3個尿兜」喻機場3跑窘局 形容人大也解決不了

林超英以男廁內3個尿兜比喻建3跑會得物無所用。

天文台前台長林超英一直反對機場興建第3跑條跑道，早前在其網誌「草雲居」撰文，以食肆內3個尿兜、解釋即使機場的斥巨資建成第3條跑道，都因為空域重疊而不能使用。林超英昨晚深夜再在Fb發文，更新「3個尿兜的最新版本」，更貼切地反映第3條跑道的窘局；有網民笑稱3個尿兜的故事「只有男人先會明白」、「這種匪夷所思的概念我以為只是電影橋段。」

林超英以尖沙嘴某名廈的男廁為例，3個以「品」字形建成的尿兜，比喻本港機場3條跑道及深圳機場的空域，3兜（機場第3條跑道）的空域與2兜（現有跑道）重疊，根本沒有作用，若要轉移離開2兜的空域，則又與深圳機場（1兜）的空域重疊，又指有關問題是「空間幾何的硬問題，人大都解決不了！」

林超英指出，市民可能未必留意到機場第3條跑道的填海工程已經開始，在海底將以前多年累積的人造污泥跟水泥混合，製造「污泥石屎海床」作為第3條跑道的地基。他又質疑香港人的「錢不斷倒入鹹水海」是否有用。

他稱因很多人都不明白空域的概念，故他以男廁內的3個尿兜解釋三跑碰到的空域問題。有一間食肆的男廁本來已有2個尿兜，初時足以應付食肆客人的需求，但是經過一段日子，生意好了，2個尿兜應付不了每日的人流，客人經常要排長龍。

店主因擔心客人嫌等得太久，轉去其他酒樓吃飯，於是聘請工程顧問研究解決方法，獲建議增設1個尿兜，聲稱可將廁所的承載能力提高一半，由原本2個尿兜每小時處理680名客人，按比例提高到3個尿兜可處理102名客人，店主覺得有理，於是決定增設1個尿兜。

誰知錢花了，第3個尿兜建成後，店主發覺男廁排隊的人龍並沒有縮短，於是到男廁觀察視察，發現如果有人用3兜，他站立的位置等同以前用第2個尿兜的客人站立的位置，在重疊的空域不可能同時站2個人，所以雖然直覺上建了3兜會增加廁所承載量，實際上是一點額外功能都沒有。

他續稱，即使將3兜移開一格，但該處已有1兜存在，故無法改變3兜的位置，店主才驚覺被工程顧問騙了錢，可惜為時已晚，白花建3兜的錢，得物無所用！

他指，對比赤鱲角機場，第3條跑道的處境等同3兜，空域與現有北跑道重疊，兩條跑道等於一條跑道，民航處信誓旦旦將來會得到內地幫忙，3跑會有自己的空域，殊不知三跑需要的新空域與鄰城深圳機場的空域重疊，絕對搶不過來，情形等同3兜不能右移，去搶隔鄰3號尿兜的空間一樣。

不過，亦有網民持相反意見，指唔起三個尿兜，呢個商場的尿兜數量是否符合《建築物（衞生設備標準、水管裝置、排水工程及廁所）規例》？因為附近城市機場競爭，空域談判係要有實際基建撐腰才有足夠籌碼參與，所以香港係焗住要起三跑。

很多時，這個社會很多事情看似很不合理，但如果你嘗試理解背後的原因，你就會了解建築師或其他專業人士的無奈。

林超英先生好應該講吓唔起三跑，如何同內地在空域談判中拗手瓜，或許他可以提供起少兩個尿兜又可以令該商場符合《建築物(衞生設備標準、水管裝置、排水工程及廁所)規例》的方法？

至於機管局就回應指，本港機場現有的雙跑道系統快將飽和，為應付日益增加的航空交通量及維持競爭力，有迫切需要擴建成為3跑道系統。工程已於2016年8月展開，預計需時8年。當3跑道系統完成後，機場每年將可處理客運量及貨運量將分別達到1億人次及900萬公噸，進一步鞏固機場在國際及區域航空樞紐的地位，據經濟師估計可為香港帶來4550億港元的額外經濟效益，以及創造超過12萬個直接職位。